%% Plantilla LaTeX Espacios Editorial UD
\documentclass[12pt,twoside,spanish]{book}

\input{preambulo}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%
%%% Begin document
%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}

\renewcommand*\contentsname{\lhseries Contenido}
\renewcommand{\cfttoctitlefont}{\hfill\Huge}
\renewcommand{\cftdot}{}
\renewcommand*{\bibname}{\fontschap Referencias}

\cleardoublepage
\input{portada.tex}
\cleardoublepage
\input{portada_dos}
\cleardoublepage

\input{resumen}

\clearpage

\input{legal}

\cleardoublepage

\input{agradecimientos}

%% Editar re-definiciones de comandos para el usuario%%
%% panga aquí sus definiciones
%%
%%
%%%%%%%%%%%%%%
\setcounter{tocdepth}{1}
\tableofcontents
\addtocontents{toc}{\protect\thispagestyle{empty}}
\cleardoublepage

\include{glosario}

\cleardoublepage

\pagestyle{esstyle}

\include{capitulos/proyecto}
\include{capitulos/Medologia}
\include{capitulos/lorawan} 
\include{capitulos/nodo}
\include{capitulos/sensores1}
\include{capitulos/concentrador}
\include{capitulos/aplicacion}
\include{capitulos/epilogo}

\cleardoublepage

\pagestyle{plain}

\chapter*{Referencias}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Referencias}
\nocite{*}
\printbibliography[heading=none,notkeyword=recomendada]
\section{Bibliografía recomendada}
\printbibliography[heading=none,keyword=recomendada]

%% Editar Bio de autores %%
\chapter*{Sobre los autores}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Sobre los autores}

\autorinfo{José Noé~Poveda Zafra}{Profesor asociado en la Facultad de Ingeniería de la Universidad Distrital Francisco José de Caldas, Bogotá, Colombia. Magíster en Teleinformática de la misma universidad. Investigador del Grupo de Investigación de Telecomunicaciones de la Universidad Distrital (GITUD). Sus áreas de investigación son IoT y las comunicaciones de radiofrecuencia.}{jpoveda@udistrital.edu.co}{}

\autorinfo{Luis Enrique Martín Santamaría}{Profesor de planta de la asignatura Instrumentación Industrial de la Facultad de Ingeniería de la Universidad Distrital Francisco José de Caldas. Ingeniero electrónico de la misma universidad, con especialización y estudios de posgrado en áreas de bioingeniería, instrumentación científica y automática e informática. Tiene experiencia docente y de campo en estas áreas desde 1980, en asignaturas afines a la instrumentación electrónica, en la Universidad Central de Venezuela, en Caracas, y en las universidades de San Buenaventura y Santo Tomás, en Bogotá.}{lmartin@udistrital.edu.co}{}

\autorinfo{Elvis~Eduardo Gaona García}{Profesor de planta en la Facultad de Ingeniería de la Universidad Distrital Francisco José de Caldas desde 2002. Recibió, en esta misma universidad, los títulos de ingeniero electrónico en 2001, de especialista en Telecomunicaciones Móviles en 2003 y de magíster en Ciencias de la Información y las Comunicaciones en 2007. Se doctoró en Ingeniería en 2017. Actualmente, se desempeña como director del Grupo de Investigación de Telecomunicaciones de la Universidad Distrital (GITUD). Ha sido autor y coautor de más de cien artículos en revistas y conferencias arbitradas, siete libros de investigación y dos capítulos de libro, y editor de cuatro libros con la editorial Springer. Sus áreas de investigación incluyen las aplicaciones de inteligencia artificial, las microrredes eléctricas, los sistemas de telecomunicaciones y el análisis de imágenes.}{egaona@udistrital.edu.co}{}

\autorinfo{Sebastián Yesid Tabares Amaya}{Ingeniero electrónico de la Universidad Distrital Francisco José de Caldas. Miembro del grupo GNU/Linux de la Universidad Distrital (GLUD) e investigador del Grupo de Investigación de Telecomunicaciones (GITUD). Su trabajo incluye el despliegue de la red LoRaWAN IoT en Bogotá, Colombia, y la preparación de la red y la infraestructura cloud necesaria para el desarrollo del proyecto. Sus áreas de investigación incluyen computación moderna, IoT y telecomunicaciones adaptativas.}{sytabaresa@udistrital.edu.co}{}

\autorinfo{Alex Francisco Bustos Pinzón}{Ingeniero electrónico de la Universidad Distrital Francisco José de Caldas. Miembro del grupo GNU/Linux de la Universidad Distrital (GLUD) e investigador del Grupo de Investigación de Telecomunicaciones (GITUD). Su trabajo incluye el despliegue de la red LoRaWAN IoT en Bogotá, Colombia, y la preparación de la red y la infraestructura cloud necesaria para el desarrollo del proyecto. Sus áreas de investigación incluyen computación moderna, IoT y telecomunicaciones adaptativas.}{afbustosp@udistrital.edu.co}{}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newpage

\escolofon{junio}{2026}{Carvajal Soluciones de Comunicación SAS}

\end{document}
