
\chapter{Conclusiones}

Los nodos implementados en el proyecto tuvieron complicaciones en la adaptación, dado que los sensores entregan los datos de acuerdo a las condiciones del fabricante y para cada uno de los sensores se realizó el procesamiento de datos para adaptarlos a los protocolos LoRaWAN.

El geolocalizador es uno de los sensores de mayor atención, en referencia a los utilizados en el nodo, dado que la sensibilidad permite determinar el lugar de la toma de datos. Si no hay geolocalización, el dato de interés se pierde, puesto que el nodo solo lo envía una o dos veces de acuerdo a la clase de comunicación a la cual esté configurado.

El desempeño de este tipo de redes, en la medición de parámetros provenientes de procesos, cuyo volumen de datos en el tiempo es bajo, queda demostrado con los levantamientos realizados durante las pruebas.

El nivel de pérdida de información es nulo, en parte por la pausa natural de los datos y obviamente por las técnicas que aplica el sistema.
No se evidencian limitaciones con el tipo de variable y así mismo con el tipo de sensor que se emplee, cuando se siguen datos de parámetros ambientales asociados al medio ambiente.

La localización en los interiores no cubrió las expectativas, puesto que LoRaWAN en clase A solo logró comunicaciones entre dos a tres pisos del edificio Sabio Caldas.

\enlargethispage{\baselineskip}

\textls[-10]{Los rangos de cobertura del sistema IoT LoRaWAN, de acuerdo a los rangos del estándar, dado que es una tecnología reciente, no llegan a cubrir la huella mencionada en las especificaciones. Las pruebas se hicieron con el sistema Multitech y los realizados al interior del grupo de investigación GITUD.}

La interoperabilidad entre fabricantes, Multitech e ISMT, se comprobó haciendo barridos entre la pasarela Multitech y el nodo de ISMT Mote II, el cual mostró una cobertura similar a los barridos hechos solo con el sistema Multitech. 

El sistema LoRaWAN implementado en el grupo de investigación cumplió con las expectativas en las comunicaciones y el buen funcionamiento de los nodos, tanto que se tuvo una cobertura un poco mayor, como se mostró en los mapas de cobertura, que los del fabricante Multitech.

Es recomendable para futuros proyectos seleccionar sensores que sean compatibles con los protocolos LoRaWAN para minimizar el procesamiento de datos en el nodo. Otra recomendación es la selección de geolocalizador que sea más sensible cuando se requiera hacer pruebas en interiores. 

Con la tecnología LoRaWAN se pueden implementar sistemas abiertos IoT, dado que es compatible con el software y hardware libre, y con la llegada de LoRaWAN clase C, se pueden hacer sistemas inteligentes más robustos. 

La ubicación de las pasarelas requiere de permisos institucionales, ya que al tener incluidas las antenas se requiere de lugares altos, a los cuales se les pueda colocar energía y conectividad. Para el caso de este proyecto se tuvo en cuenta que la institución posee varias sedes en Bogotá y se logró hacer mediciones en dos puntos de la ciudad. 

LoRaWAN tipo A permite la configuración flexible de la red, al ser un sistema abierto permite adaptarse a diferentes tipos de aplicaciones y requisitos de la red, tanto libres como propietarios.

Los nodos LoRaWAN tipo A solo pueden transmitir un número limitado de paquetes de datos al gateway durante un período determinado de tiempo. Esto puede ser una limitación para aplicaciones que requieren una alta tasa de transmisión de datos.

Si se requiere comunicaciones bidireccionales de los nodos y las pasarelas, LoRaWAN ofrece dos tipos de nodos tipo B y C, que también tienen mayores tasas de datos que los nodos tipo A. Esto le permite al sistema mayor flexibilidad a un costo de menor duración de la batería. 
